\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Для выполнения требований по безопасности, экологичности и комфорту для перспективных гражданских самолётов 2020-2025 годов и обеспечения их конкурентоспособности, разработчикам и производителям авиационной техники необходимо обеспечить снижение веса конструкции планера. В процессе многолетней эволюции металлические авиационные конструкции практически достигли максимума своей эффективности, поэтому наиболее перспективным мероприятием по снижению веса конструкции планера рассматривается внедрение в силовые элементы конструкции планера композиционных материалов (КМ), имеющих значительно более высокие характеристики удельной прочности по сравнению с современными металлическими сплавами.

Однако, опыт разработки и создания силовых композитных конструкций для магистральных самолётов Boeing 787 и Airbus А350 выявил ряд проблем прочности, которые не позволили достичь существенного снижения веса конструкции планера. Исследования, проведённые в ЦАГИ в рамках международных (FP6 <<ALCAS>>, FP6 <<NACRE>>, FP7 <<ALaSCA>>, FP7 <<PoLaRBEAR>>) и отечественных проектов (<<КМ-Фюзеляж>>, <<КМ-Планер>>, <<Каркас>>, <<ПКМ Агрегаты – Ренессанс>>) по композитной тематике, показали, что из-за низкого уровня прочностных характеристик современных связующих в рамках традиционных конструктивно-силовых схем (КСС) не удается полностью реализовать свойства высокопрочных армирующих (углеродных и др.) волокон и эффективно решить проблемы прочности композитных конструкций.

Альтернативным направлением по обеспечению весовой эффективности композитных конструкций стал поиск <<про-композитных>> конструкций, то есть конструкций, позволяющих в наибольшей мере реализовать свойства высокопрочных армирующих волокон. К таким конструкциям относятся сетчатые, рамные и геодезические конструкции. Отличительной особенностью таких конструкций является обеспечение совпадения направления волокон в композитных элементах с основными силовыми потоками в конструкции. Наибольшее развитие к настоящему времени для отсека фюзеляжа получила сетчатая композитная конструкция, основной силовой частью которой является каркас из композитных рёбер с однонаправленной укладкой. Сетчатая КСС показала высокую весовую эффективность (до 40\% снижения веса по отношению к металлическим прототипам) при использовании ее в отечественных ракетах-носителях, разработанных и созданных в ОАО <<ЦНИИСМ>>. На рисунке \ref{fig:proton} показан сетчатый композитный адаптер ракеты-носителя Протон-М. 

\cImg{0.6}{proton}{Адаптер ракеты-носителя Протон-М}{fig:proton}

Результаты исследований, выполненных в рамках отечественных и международных проектов (<<КМ-Фюзеляж>>, <<КМ-Планер>>, <<Каркас>>, <<ПКМ Агрегаты – Ренессанс>>, FP7 <<ALaSCA>>, FP7 <<PoLaRBEAR>>) показали и обосновали принципиальную реализуемость сетчатой композитной конструкции отсека фюзеляжа среднемагистрального самолёта с меньшим на 16-20\% весом силового сетчатого каркаса по сравнению с металлическим прототипом с традиционной КСС (что соответствует снижению веса на 8-10\% для всей конструкции отсека фюзеляжа)  \cite{icas_29, tsagi_2012, icas_28}. Концептуальная схема оболочки сетчатоко отсека фюзеляжа представлена на рисунке \ref{fig:lattice_multilayer}.

\cImg{0.7}{lattice_multilayer}{Многослойная структура оболочки сетчатого отсека фюзеляжа}{fig:lattice_multilayer}

При поиске рациональных параметров сетчатой конструкции в этих исследованиях варьировались различные проектные параметры конструкции, включая параметры поперечных сечений силовых рёбер и структуру рёберной сетки. При этом высота всех рёбер и ширина спиральных рёбер была постоянной на отсеке, что было обусловлено использованием существующей (хорошо отработанной) промышленной намоточной технологии (ЦНИИСМ) для изготовления исследуемой конструкции. На этом этапе проектирования структура рёберной сетки для большей части отсека считалась постоянной (регулярной) по длине конструкции из-за отсутствия надёжной методики оптимизации этой структуры. 

Поскольку при нагружении отсека уровень силовых потоков в сетчатых ребрах существенно меняется по длине отсека (см. Рис~\ref{fig:epures}), то очевидно, что для дальнейшего снижения веса силового каркаса необходимо, в первую очередь, использовать изменяющуюся по длине отсека структуру реберной сетки (нерегулярную структуру), соответствующую изменению уровня действующих внешних нагрузок. Для анализа прочности и поиска рациональной по весу нерегулярной структуры реберной сетки необходим эффективный алгоритм, позволяющий в автоматизированном режиме и с наименьшими трудозатратами проводить оптимизационные исследование подобных конструкций. 


\cImg{0.5}{epures}{Эпюры изгибающего момента для различных нагрузочных случаев}{fig:epures}

В данной работе исследуются нерегулярные про-композитные КСС. В качестве объекта исследований выбрана плоская панель нерегулярной структуры. Такие панели могут быть использованы в качестве нервюр, лонжеронов, различных стенок конструкции.

Целью данной работы является разработка и валидация автоматизированного алгоритма поиска оптимальной по весу конфигурации нерегулярной про-композитной плоской панели исходя из заданных параметров модели, распределения внешних нагрузок и накладываемых ограничений. 

Для достижения поставленной цели в работе были решены следующие задачи:
\begin{itemize}
\item Разработана параметрическая модель панели;
\item Разработано программное обеспечение (ПО) для автоматического анализа прочностных характеристик панели исходя из набора параметров параметрической модели;
\item Разработанное ПО интегрировано с программным продуктом <<pSeven>> для решения оптимизационных задач;
\item Проведена валидация полученного алгоритма на примере прямоугольной стенки гипотетического БПЛА, рассмотренного в дипломной работе автора на соискание степени бакалавра \cite{bachelor}.
\end{itemize}







